\chapter{Обзор предметной области}
\label{chapter1}

\section{Модель двоичных деревьев поиска}

В модели двоичных деревьев поиска (BST model) рассматриваются двоичные
деревья поиска, в которых находятся числа $1, 2, \ldots n$. К ним
делаются только запросы на доступ к элементу. Запросы на модификацию
дерева поиска отсутствуют. Производится $m$ запросов: $a_1, a_2,
\ldots a_m$. 

В используемой модели деревьев поиска разрешены следующие операции:
перемещение текущего указателя в правого ребёнка, левого ребёнка, либо
родителя текущей вершины, а также поворот вокруг ребра, ведущего из
текущей вершины в ее родителя. Пример поворота продемонстрирован на
рисунке~\ref{treerotates}. Выполнение запроса начинается с корня
дерева.


\begin{figure}
  \centering
  \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth',level/.style={sibling distance = 3cm/#1,
        level distance = 1.5cm}]
      \node [tree_v] {$B$}
      child{ node [tree_v] {$A$}
        child{ node [subtree] {$\alpha$}
        }
        child{ node [subtree] {$\beta$}
        }
        edge from parent node[above left] {$\curvearrowright$}
      }
      child{ node [subtree] {$\gamma$}
      }
      ;
    \end{tikzpicture}
    \caption{До поворота}
  \end{subfigure}
  ~
  \begin{subfigure}{0.4\textwidth}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[>=stealth',level/.style={sibling distance = 3cm/#1,
        level distance = 1.5cm}]
      \node [tree_v] {$A$}
      child { node [subtree] {$\alpha$}
      }
      child{ node [tree_v] {$B$}
        child{ node [subtree] {$\beta$}
        }
        child{ node [subtree] {$\gamma$}
        }
        edge from parent node[above right] {$\curvearrowleft$}
      }
      ;
    \end{tikzpicture}
    \caption{После поворота}
  \end{subfigure}

  \caption{Правый поворот дерева вокруг ребра $AB$}
  \label{treerotates}
\end{figure}

Обозначим все посещённые во время исполнения $i$-го запроса вершины за
$\tau_i$, $a_i \in \tau_i$. Стоимостью $i$-го запроса назовем $|
\tau_i |$.

\subsection{Статическая оптимальность}

Пусть дереву поиска запрещено изменять свою внутреннюю структуру.
Тогда для любого дерева поиска, время ответа на последовательность
запросов $a_1, a_2, \ldots a_m$ будет составлять
$\Omega \left(m + \sum_{j=1}^n q(j)\log\left(\frac{m}{q(j)}\right)\right)$,
где $q(j)$~--- число раз, которое $j$ встречается среди $a_1, a_2,
\ldots a_m$. Это следует из того, что иначе существовал бы архиватор,
противоречащий теореме Шеннона. Если дерево поиска достигает этой
нижней границы, то говорят, что оно \emph{статически оптимально}.

\subsection{Динамическая оптимальность}

Рассмотрим все возможные алгоритмы, вписывающиеся в модель двоичных
деревьев поиска. Существуют ли среди них те, которые на любых входных
данных ведут себя асимптотически не хуже, чем любые другие?

Гипотеза, рассматриваемая в этой работе~--- splay-деревья обладают
свойством динамической оптимальности. Положительного либо
отрицательного ответа на этот вопрос еще не дано.

\section{Splay-деревья}

Splay-дерево~--- двоичное дерево поиска, придуманное в 1985 году
Робертом Тарьяном и Даниелем Слейтером~\cite{ST85}.

Данная структура данных хранит узлы, к которым часто происходит
обращение, возле корня дерева, в то время как редко использующиеся
узлы смещаются ближе к листьям.

Splay-дерево относится к разряду сбалансированных деревьев, при этом
для поддержания свойства сбалансированности используются не
дополнительные поля, как, например, в красно-черных или АВЛ-деревьях,
а только различные виды поворотов.

Амортизированное время одной операции над splay-деревом составляет
$O(\log{n})$.

В работе~\cite{ST85} было доказано, что, если пренебречь требованием
на неизменяемость деревьев, то splay-деревья являются статически
оптимальными.

\section{Геометрический взгляд на двоичные деревья поиска}

В статье \cite{SODA09} был представлен способ по-другому взглянуть на
работу двоичных деревьев поиска.

\begin{definition}[ASS]
\label{ASS}
  Назовём набор $S$ точек $(x_i, y_i)$ с целочисленными координатами
  на плоскости arborally-удовлетворённым (Arborally satisfied set,
  ASS), если для каждой пары точек $(x_i, y_i), (x_j, y_j) \in S$
  выполнено хотя бы одно из трёх:
  \begin{itemize}
  \item $x_i = x_j$;
  \item $y_i = y_j$;
  \item Существует точка $(x_k, y_k) \in S \setminus \{(x_i, y_i),
    (x_j, y_j)\}$, лежащая внутри или на границе прямоугольника со
    сторонами, параллельными осям координат, с вершинами в точках
    $(x_i, y_i)$ и $(x_j, y_j)$.
  \end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}
\label{ASS2}
Заменим в определении~\ref{ASS} третий пункт на следующий:
\begin{itemize}
\item Существует точка $(x_k, y_k) \in S \setminus \{(x_i, y_i), (x_j,
  y_j)\}$, лежащая \emph{строго на границе} прямоугольника со
  сторонами, параллельными осям координат, с вершинами в точках $(x_i,
  y_i)$ и $(x_j, y_j)$.
\end{itemize}
\end{definition}

В статье~\cite{SODA09} было показано, что определения~\ref{ASS}
и~\ref{ASS2} эквивалентны.

Рассмотрим работу какого-нибудь двоичного дерева поиска. Пусть в нём
находятся числа $1, 2, \ldots n$ и выполняются запросы на доступ к
числам $a_1, a_2, \ldots a_m$. Построим множество $S$ точек на плоскости
следующим образом. Точка $(x, y)$ будет лежать в $S$ тогда и только
тогда, когда во время обработки запроса $a_y$ посещалась вершина,
соответствующая элементу $x$, то есть, $x \in \tau_y$.

\begin{theorem}
  Построенное множество $S$~--- ASS и его размер совпадает с числом
  вершин, посещённых при запросах доступа $a_1, a_2, \ldots a_m$ к
  дереву поиска.
\end{theorem}

Верно также и обратное~--- каждому ASS соответствует какой-то алгоритм
работы с деревом поиска:

\begin{theorem}
  Рассмотрим последовательность чисел $a_1, a_2, \ldots a_m$.
  Рассмотрим множество $S \supset \{(a_1, 1), (a_2, 2), \ldots (a_m,
  m) \}$, являющееся ASS. Тогда существует алгоритм работы с деревом
  поиска, выполняющий за $|S|$ действий последовательность доступов к
  элементам $a_1, a_2, \ldots a_m$.
\end{theorem}

Эти две теоремы позволяют установить изоморфизм между деревьями
поиска, выполняющими запросы $a_1, a_2, \ldots a_m$ и
ASS-надмножествами $\{(a_1, 1), (a_2, 2), \ldots (a_m, m) \}$. Это
позволит, имея набор $a_1, a_2, \ldots a_m$, запускать на нём дерево
поиска, строить его ASS-надмножетсво и, сравнивая размеры результатов,
делать выводы о производительности дерева поиска.

\section{Алгоритм \textsc{Greedy}}

Рассмотрим алгоритм, который будет по набору точек $A = \{(a_1, 1),
(a_2, 2), \ldots (a_m, m)\}$ строить ASS $S \supset A$.

Будет строить $S$ инкрементально. Начнём с $S = \emptyset$. На каждом
шаге будем добавлять одну точку $(a_i, i)$, в порядке возрастания
второй координаты. После добавления точки найдём все
\emph{неудовлетворённые} прямоугольники с одним из углов в точке
$(a_i, i)$ и для каждого из них добавим в $S$ недостающую точку $(s_k,
i)$.

% TODO картинку с примером?

В статье~\cite{SODA09} была высказана гипотеза, что этот алгоритм
находит оптимальное решение с точностью до $O(m)$.

\section{Генетические алгоритмы}

%\setlength{\epigraphwidth}{0.7\textwidth}
%\epigraph{Я лично никогда не сталкивался ни с одной задачей, для
%  решения которой генетические алгоритмы оказались бы самым подходящим
%  средством. Более того, я никогда не встречал никаких результатов
%  вычислений, полученных посредством генетических алгоритмов, которые
%  производили бы на меня положительное впечатление.}%
%{Стивен С. Скиена} 
%
%% Достаточно ли мы дерзкие?
%\epigraph{Мало смотрел.}%
%{Максим Буздалов}

Генетические алгоритмы~--- направление в искуственном интеллекте,
позволяющее решать задачи оптимизации путем подбора и комбинации
возможных решений. Данные алгоритмы моделируют процесс естественного
отбора в природе. Генетические алгоритмы применяются для решения
различных задач в биоинформатике, экономике, оптимизации запросов в
базах данных и т.д.

На допустимых решениях задачи, называемых генотипом~(genotype),
определяется функция приспособленности, которая показывает, насколько
хорошо данный генотип решает искомую задачу.

На каждом этапе генетического алгоритма, с учетом значений функции
приспособленности, выбирается некоторая популяция~(population)
возможных решений, из которых формируется следующее поколение, путем
применения генетических операторов: мутации~(mutation) и
кроссовера~(crossover or recombination).

Этот процесс продолжается, пока не будет выполнен критерий остановки
алгоритма. Таким критерием может быть, например, нахождение
оптимального решения или заранее заданное число поколений.

\section{Фреймоворк Watchmaker}

Фреймворк Watchmaker~\cite{Watchmaker}~--- расширяемый,
объектно-ориентированный, высокопроизводительный,
платформо-независимый фреймворк для написания генетических алгоритмов
на языке Java.

Watchmaker предоставляет множество различных стратегий выбора
следующей популяции, например, рулетка (roulette wheel selection) или
турнирный (tournament selection), реализованные интерфейсы для мутации
и кроссовера, а также различные критерии остановки алгоритма.

\section{Цель}

Цель этой работы~--- попытаться найти такую последовательность
запросов $a_1, a_2, \ldots a_m$ в splay-дерево с находящимися в нём
элементами $1, 2, \ldots n$, чтобы соотношение числа посещённых вершин
при работе splay-дерева к числу элементов построенного алгоритмом
\textsc{Greedy} ASS, соответствующего этой последовательности
запросов, было максимально.

Если удастся найти такую удлинняющуюся последовательность
последовательностей запросов, что это отношение возрастает, то это
приблизит к разрешению гипотезы о динамической оптимальности splay-деревьев.

Для построения таких последовательностей запросов будет использоваться
фреймворк Watchmaker для работы с генетическими алгоритмами. После
нахождения последовательности заданной длины с максимальным
соотношением числа операций splay-дерева к размеру ASS, полученного
алгоритмом \textsc{Greedy}, к этой последовательности будет повторно
применён генетический алгоритм, пытающийся найти ASS наименьшего размера,
являющееся его надмножеством. В случае расхождения этого
размера с размерами, выдаваемыми алгоритмом \textsc{Greedy}, будет
также опровергнута гипотеза об оптимальности алгоритма
\textsc{Greedy}.

\section{Выводы по главе \ref{chapter1}}

Были рассмотрены используемые в данной работе области: модель двоичных
деревьев поиска, свойства статической и динамической оптимальности,
splay-деревья, геометрический взгляд на работу двоичных деревьев
поиска, алгоритм \textsc{Greedy} для поиска arborally удовлетворённого
надмножества заданного множества точек, генетические алгоритмы и
фреймворк для работы с генетическими алгоритмами Watchmaker.
